---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Типажи
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: Выводимые типажи
categories: appendix
tags:
- rust
- traits

---

## Дополнение В: Выводимые типажи

Во многих частях книги мы обсуждали атрибут `derive`, которые Вы могли применить к объявлению структуры или перечисления. Атрибут `derive` генерирует код по умолчанию для реализации типажа, который вы указали в  `derive`.

В этом дополнении, мы расскажем про все типажи, которые вы можете использовать в атрибуте `derive`. Каждая секция содержит:

- Операции и методы, добавляемые типажом
- Как представлена реализация типажа через `derive`
- Что реализация типажа рассказывает про тип
- Условия, в которых разрешено или запрещено реализовывать типаж
- Примеры ситуаций, которые требуют наличие типажа

Если Вам понадобилось поведение отличное от поведения при реализации через `derive`, обратитесь к [документации по стандартной библиотеке](../std/index.html)<!-- ignore --> чтобы узнать как вручную реализовать типаж.

Перечисленные здесь типажи являются единственными, определёнными стандартной библиотекой, которые могут быть реализованы в ваших типах с помощью `derive`. Другие типажи, определённые в стандартной библиотеке, не имеют ощутимого поведения по умолчанию, поэтому вам решать, как реализовать их для достижения ваших целей.

Пример типажа, который нельзя реализовать через derive - `Display`, который обрабатывает форматирование для конечных пользователей. Вы всегда должны сами рассмотреть лучший способ для отображения типа конечному пользователю. Какие части типа должны быть разрешены для просмотра конечному пользователю? Какие части они найдут подходящими? Какой формат вывода для них будет самым подходящим? Компилятор Rust не знает ответы на эти вопросы, поэтому он не может подобрать подходящее стандартное поведение.

Список типов, реализуемых через derive, в этом дополнении не является исчерпывающим: библиотеки могут реализовывать `derive` для их собственных типажей, составляя свои списки типажей, которые Вы можете использовать с помощью `derive`. Реализация `derive` включает в себя использование процедурных макросов, которые были рассмотрены в разделе ["Макросы"]<!--  --> главы 19.

### `Debug` для отладочного вывода

Типаж `Debug` включает отладочное форматирование в форматируемых строках, которые вы можете указать с помощью `:?` внутри `{}` фигурных скобок.

Типаж `Debug` позволяет Вам напечатать объекты типа с целью отладки, поэтому Вы и другие программисты, использующие Ваш тип, смогут проверить объект в определённой точке выполнения программы.

Типаж `Debug` обязателен для некоторых случаях. Например, при использовании макроса `assert_eq!`. Этот макрос печатает значения входных аргументов если они не совпадают. Это позволяет программистам увидеть, почему эти объекты не равны.

### `PartialEq` и `Eq` для сравнения равенства

Типаж `PartialEq` позволяет Вам сравнить объекты одного типа на эквивалентность, и включает для них использование операторов `==` и `!=`.

Использование `PartialEq` реализует метод `eq`. Когда `PartialEq` используют для структуры, два объекта равны если равны *все* поля объектов, и объекты не равны, если хотя бы одно поле отлично. Когда используется для перечислений, каждый вариант равен себе, и не равен другим вариантам.

Типаж `PartialEq` обязателен в некоторых случаях. Например для макроса `assert_eq!`, где необходимо сравнивать два объекта одного типа на эквивалентность.

Типаж `Eq` не имеет методов. Он сигнализирует что каждое значение аннотированного типа равно самому себе. Типаж `Eq` может быть применён только для типов реализующих типаж `PartialEq`, хотя не все типы, которые реализуют `PartialEq` могут реализовывать `Eq`. Примером являются числа с плавающей запятой: реализация чисел с плавающей запятой говорит, что два экземпляра со значениями не-число (`NaN`) не равны друг другу.

Типаж `Eq`необходим в некоторых случаях. Например, для ключей в `HashMap<K, V>`. Поэтому `HashMap<K, V>` может сказать, что два ключа являются одним и тем же.

### `PartialOrd` и `Ord` для сравнения порядка

Типаж `PartialOrd` позволяет Вам сравнить объекты одного типа с помощью сортировки. Тип, реализующий `PartialOrd` может использоваться с операторами `<`, `>`, `<=`, и `>=`. Вы можете реализовать типаж `PartialOrd` только для типов, реализующих `PartialEq`.

Использование `PartialOrd` реализует метод `partial_cmp`, который возвращает `Option<Ordering>` который является `None` когда значения не выстраивают порядок. Примером значения, которое не может быть упорядочено, не являются числом (`NaN`) значение с плавающей запятой. Вызов `partial_cmp` с любым числом с плавающей запятой и значением `NaN` вернёт `None`.

Когда используется для структур, `PartialOrd` сравнивает два объекта путём сравнения значений каждого поля в порядке, в котором поля объявлены в структуре. Когда используется для перечислений, то варианты перечисления объявленные ранее будут меньше чем варианты объявленные позже.

Например, типаж `PartialOrd` может потребоваться для метода `gen_range` из `rand` крейта который генерирует случайные значения в заданном диапазоне (который определён выражением диапазона).

Типаж `Ord` позволяет знать, для двух значений аннотированного типа всегда будет существовать валидный порядок. Типаж `Ord` реализовывает метод `cmp`, который возвращает `Ordering` а не `Option<Ordering>` потому что валидный порядок всегда будет существовать. Вы можете применить типаж  `Ord` только для типов, реализовывающих типаж `PartialOrd` и `Eq` (`Eq` также требует `PartialEq`). При использовании на структурах или перечислениях, `cmp` имеет такое же поведение, как и `partial_cmp` в`PartialOrd`.

Типаж `Ord` необходим в некоторых случаях. Например, сохранение значений в `BTreeSet<T>`, типе данных, который хранит информацию на основе порядка отсортированных данных.

### `Clone` и `Copy` для дублирования значений

Типаж `Clone` позволяет вам явно создать глубокую копию значения, а также процесс дублирования может вызывать специальный код и копировать данные с кучи. Более детально про `Clone` смотрите в секции ["Способы взаимодействия переменных и данных: клонирование"](ch04-01-what-is-ownership.html#ways-variables-and-data-interact-clone) в разделе 4.

Использование `Clone` реализует метод `clone`, который в случае реализации на всем типе, вызывает `clone`для каждой части данных типа. Это подразумевает, что все поля или значения в типе также должны реализовывать `Clone` для использования `Clone`.

Типаж `Clone` необходим в некоторых случаях. Например, для вызова метода `to_vec` для среза. Срез не владеет данными, содержащимися в нем, но вектор значений, возвращённый из `to_vec` должен владеть этими объектами, поэтому `to_vec` вызывает `clone` для всех данных. Таким образом, тип хранящийся в срезе, должен реализовывать `Clone`.

Типаж `Copy` позволяет дублировать значения копируя только данные, которые хранятся на стеке, произвольный код не требуется. Смотрите секцию ["Стековые данные: Копирование"](ch04-01-what-is-ownership.html#stack-only-data-copy)<!-- ignore --> в разделе 4 для большей информации о `Copy`.

Типаж `Copy` не содержит методов для предотвращения перегрузки этих методов программистами, иначе бы это нарушило соглашение, что никакой произвольный код не запускается. Таким образом все программисты могут предполагать, что копирование значений будет происходить быстро.

Вы можете вывести `Copy` для любого типа все части которого реализуют `Copy`. Тип который реализует `Copy` должен также реализовывать `Clone`, потому что тип реализующий `Copy` имеет тривиальную реализацию `Clone` который выполняет ту же задачу, что и `Copy`.

Типаж `Copy` нужен очень редко; типы, реализовывающие `Copy` имеют небольшую оптимизацию, то есть для него не нужно вызывать метод `clone`, который делает код более кратким.

Все, что вы делаете с `Copy` можно также делать и с `Clone`, но код может быть медленнее и требовать вызов метода `clone` в некоторых местах.

### `Hash` для превращения значения в значение фиксированного размера

Типаж `Hash` позволяет превратить значение произвольного размера в значение фиксированного размера с использованием хеш-функции. Использование `Hash` реализует метод `hash`. При реализации через derive, метод `hash` комбинирует результаты вызова `hash` на каждой части данных типа, то есть все поля или значения должны реализовывать `Hash` для использования `Hash` с помощью derive.

Типаж `Hash` необходим в некоторых случаях. Например, для хранения ключей в `HashMap<K, V>`, для их более эффективного хранения.

### `Default` для значений по умолчанию

Типаж `Default` позволяет создавать значение по умолчанию для типа. Использование `Default` реализует функцию `default`. Стандартная реализация метода `default` вызовет функцию `default` на каждой части данных типа, то есть для использования `Default` через derive, все поля и значения типа данных должны также реализовывать `Default`.

Функция `Default::default`часто используется в комбинации с синтаксисом обновления структуры, который мы обсуждали в секции ["Создание экземпляра структуры из экземпляра другой структуры с помощью синтаксиса обновления структуры"](ch05-01-defining-structs.html#creating-instances-from-other-instances-with-struct-update-syntax)<!-- ignore --> главы 5. Вы можете настроить несколько полей для структуры, а для остальных полей установить значения с помощью <code>..Default::default()</code>.

Типаж `Default` необходим в некоторых случаях. Например, для метода `unwrap_or_default` у типа `Option<T>`. Если значение `Option<T>` будет `None`, метод `unwrap_or_default` вернёт результат вызова функции `Default::default` для типа `T`, хранящегося в `Option<T>`.


["Макросы"]: ch19-06-macros.html#macros